\chapter{Тематические модели}
\label{ch:tm}
 

\paragraph{} Рассмотрим подробнее устройство тематических моделей. Введем обозначения:
\begin{itemize}
	\item $D = \{ d_1, d_2, \dots, d_N\}$ - коллекция текстовых документов.
	\item $W = \{ w_1, w_2, \dots, w_M\}$ - множество всех слов из всех документов.
	\item $T$ - конечное множество тем, $t \in T$ - скрытая переменная.
\end{itemize}
\paragraph{} Таким образом данные представляются в виде упорядоченных троек $(d_i, w_i, t_i)$, для $ i = \overline{1,K}$. Предполагается, что темы $t$ - скрытая переменная, которая порождает пары наблюдаемых величин $(w_i, d_i)$. Тогда модель, при условии независимости распределения слов от распределения документов, имеет вид:

\begin{displaymath}
p(w,d) = \sum_t p(w,d|t)p(t) = \sum_t p(w|t)p(d|t)p(t) = \sum_t p(w|t)p(t|d)p(d),
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
p(w|d) = \frac{p(w,d)}{p(d)} = \frac{\sum_t p(w|t)p(t|d)p(d)}{p(d)}  = \sum_t p(w|t)p(t|d).
\end{displaymath}

\paragraph{} Введем обозначения, принятые в тематическом моделировании:
\begin{itemize}
	\item $\phi_{wt} = p(w|t)$ -- матрица размера $M\times |T|$, с нормированными на единицу столбцами, которая соответствует распределению слов в темах;
	\item $\theta_{td} = p(t|d)$ -- матрица размера $|T|\times N$, с нормированными на единицу столбцами, которая соответствует распределению тем в документах;
	\item $\Omega = {\Phi, \Theta}$ -- совокупность матриц $\phi_{wt}$ и $\theta_{td}$ -- параметры модели;
	\item $X = (n_{dw})_{D\times W} = (d_{i}, w_{i})_{i}^{n}$ -- матрица размера $N\times M$, значения соответствуют числу вхождений слова $w$ в документ $d$ -- наблюдаемые данные;
	\item $Z = (t_{i})_{i}^{n}$ -- вектор размера $n$, значения соответствуют теме, которая породила слово $w_i$ в документе $d_i$ -- скрытые данные.
\end{itemize}

\paragraph{} Тогда окончательно модель порождения данных выглядит следующим образом:
\begin{equation}\label{eq:model}
p(w|d) = \sum_t \phi_{wt} \theta_{td}.
\end{equation}

\paragraph{} Распределение $p(w|d)$ -- распределение слов в документах -- известно. Задача состоит в том, чтобы найти такие $ p(w|t)$ и $p(t|d)$, что  $\sum_t p(w|t)p(t|d)$ будет равна известному  $p(w|d)$, то есть научить модель генерировать коллекцию. Таким образом речь идет об обучении без учителя. 
\paragraph{} Полученные при обучении модели распределения $ p(w|t)$ и $p(t|d)$, обеспечивают особенности тематических моделей:  $ p(w|t)$ позволяет интерпретировать темы, так как каждая тема имеет описание словами, а $p(t|d)$ доли участия различных тем при формировании документа. Другими словами, тематическая модель позволяет получить для документов интерпретируемые векторные представления.

\subsubsection{Регуляризация}
\paragraph{} Задачу тематического моделирования коллекции документов можно трактовать как стохастическую факторизацию матрицы совстречаемости слов и документов $X \in R^{|W|\times |D|}$:
\begin{displaymath}
\left\lbrace 
\begin{array}{l}
X = \Phi\Theta  \\ 
\Phi, \Theta \text{ - стохастические}
\end{array} \right.
\end{displaymath}
\paragraph{} Такая задача имеет бесконечно много решений, так как $X = \Phi\Theta = \Phi(S^{-1}S)\Theta$, где $\Phi S^{-1}$ и $S\Theta$ - стохастические матрицы. Соответственно, задача является некорректной по Адамару, и необходимо добавить дополнительные ограничения на решение задачи, то есть добавить регуляризацию - оптимизацию дополнительных критериев, называемых регуляризаторами. Обозначим линейную комбинацию регуляризаторов --
\begin{displaymath}
R(\Omega) = R(\Phi,\Theta) = \sum_{i=1}^{r}\tau_i R_i(\Phi, \Theta).
\end{displaymath}

\section{EM алгоритм}


\paragraph{} Будем использовать принцип максимума логарифма правдоподобия: $ \ln(p(X|\Omega)) = \ln\sum_z(p(X,Z|\Omega)) $.

\begin{displaymath}
\ln(p(X|\Omega)) = \sum_z q(Z)\ln p(X|\Omega) = \sum_z q(Z) \ln\frac{p(X,Z|\Omega)}{p(Z|X,\Omega)} = 
\sum_z q(Z) \ln\frac{q(Z)p(X,Z|\Omega)}{q(Z)p(Z|X,\Omega)} = 
\end{displaymath}

\begin{equation}
= \sum_z q(Z)\ln p(X,Z|\Omega) - \sum_z q(Z)\ln q(Z) + \sum_z q(Z) \ln\frac{q(Z)}{p(Z|X,\Omega)}
\end{equation}

\paragraph{} Последний член в сумме - KL-дивергенция $KL(q(Z)||p(Z|X,\Omega)) \geq 0$, тогда разность первых двух слагаемых $L(q,\Omega) = \sum_z q(Z)\ln p(X,Z|\Omega) - \sum_z q(Z)\ln q(Z)$ -- нижняя оценка логарифма правдоподобия $\ln(p(X|\Omega))$. Тогда будем максимизировать эту нижнюю оценку попеременно по каждому параметру.

\paragraph{Е-шаг:} Максимизация $L(q,\Omega)$ по $ q $:
\begin{displaymath}
\sum_z q(Z)\ln p(X,Z|\Omega) - \sum_z q(Z)\ln q(Z) = \sum_z q(Z)\ln(p(Z|X,\Omega) p(X|\Omega)) - \sum_z q(Z)\ln q(Z) = 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
= \sum_z q(Z)\ln p(Z|X,\Omega) + \sum_z q(Z)\ln p(X|\Omega) - \sum_z q(Z)\ln q(Z)  = 
\end{displaymath}
\begin{displaymath} 
= \sum_z q(Z)\ln p(Z|X,\Omega) + Const - \sum_z q(Z)\ln q(Z)  \to \max_q
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
\sum_z q(Z)\ln p(Z|X,\Omega) - \sum_z q(Z)\ln q(Z) =
-\sum_z q(Z)\ln\frac{q(Z)}{p(Z|X,\Omega)} \to \max_q
\end{displaymath}
\begin{equation}
\sum_z q(Z)\ln\frac{q(Z)}{p(Z|X,\Omega)} \to \min_q.
\end{equation}
Так как $KL(q(Z)||p(Z|X,\Omega)) \geq 0$, то точным решением Е-шага будет: 
\begin{equation}
q(Z) = p(Z|X,\Omega).
\end{equation}


\paragraph{М-шаг:} Максимизация $L(q,\Omega)$ по $\Omega$:
\begin{displaymath}
L(q,\Omega) = \sum_z q(Z)\ln p(X,Z|\Omega) - \sum_z q(Z)\ln q(Z) \to \max_{\Omega}
\end{displaymath}

\begin{equation}
\sum_z q(Z)\ln p(X,Z|\Omega) \to \max_{\Omega}.
\end{equation}

 Итого с добавлением регуляризаторов $ R(\Omega) $ получаем:
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{ll}
\text{E-шаг:} & q(Z) = p(Z|X,\Omega)\\
\text{М-шаг:} & \sum_z q(Z)\ln p(X,Z|\Omega) + R(\Omega) \to \max_{\Omega}\\
\end{array}
\right.
\end{equation}

\paragraph{}Получим формулы для вычисления обоих шагов. E-шаг в силу независимости элементов выборки:
\begin{equation}
q(Z) = p(Z|x,\Omega) = \prod_{i=1}^n p(t_i|d_i, w_i) = 
\prod_{i=1}^n p(\phi_{w_i t_i}, \theta_{t_i d_i}).
\end{equation} 

\paragraph{} M-шаг: 
\begin{displaymath}
\sum_{Z \in T^n} q(Z)ln p(X,Z|\Omega) + R(\Omega) \to \max_{\Omega}
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
\sum_{(t_1, t_2,\dots, t_n) \in T^n}\prod_{k=1}^n p(t_k|d_k,w_k)\sum_{i=1}^n \ln p(d_i, w_i, t_i|\Omega) + R(\Omega) \to \max_{\Omega}
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
\sum_{i=1}^n \sum_{t_1 \in T^n} \dots  \sum_{t_n \in T^n} \prod_{k=1}^n p(t_k|d_k,w_k) \ln p(d_i, w_i, t_i|\Omega) + R(\Omega) \to \max_{\Omega}
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
\sum_{i=1}^n \sum_{t \in T^n} p(t|d_i,w_i) \ln p(d_i, w_i, t|\Omega) + R(\Omega) \to \max_{\Omega}
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
\sum_{d\in D}\sum_{w \in W} \sum_{t \in T} n_{dw} p(t|d,w) \ln (\phi_{wt}\theta_{td}) + R(\Phi,\Theta) \to \max_{\Phi,\Theta}
\end{displaymath}

\begin{equation}
\sum_{w,t}n_{wt}\ln\phi_{wt} + \sum_{d,t} n_{td} \ln\theta_{td}) + R(\Phi,\Theta) \to \max_{\Phi,\Theta}.
\end{equation}
Применим условия Каруша-Куна-Таккера к лагранжиану
\begin{displaymath}
\textit{L}(\Phi, \Theta) = \sum_{w,t}\ln \phi_{w,t} - \sum_t \lambda_t\left(\sum_w \phi_{w,t} -1 \right) + 
\sum_{d,t}n_{t,d}\ln \theta_{t,d} - \sum_d \mu_d\left(\sum_t\theta_{td} - 1\right) + R(\Phi,\Theta).
\end{displaymath}
Условия ККТ для стационарной точки лагранжа:\\

\begin{equation}
\begin{array}{cc}
\frac{\partial \textit{L}}{\partial \phi_{wt}} = \frac{n_{wt}}{\phi_{wt}} + \frac{\partial R}{\partial\phi_{wt}}-\lambda_t =0 & \frac{\partial \textit{L}}{\partial \theta_{td}} = \frac{n_{td}}{\theta_{td}} + \frac{\partial R}{\partial\theta_{td}}-\mu_d =0\\

\left( n_{wt} + \phi_{wt}\frac{\partial R}{\partial\phi_{wt}}\right)_{+}=\lambda_t\phi_{wt}& \left( n_{td} + \theta_{td}\frac{\partial R}{\partial\theta_{td}}\right)_{+}=\mu_d\theta_{td}\\

\phi_{wt} = norm_{w \in W}\left( n_{wt} +\phi_{wt}\frac{\partial R}{\partial\phi_{wt}}\right)&
\theta_{td} = norm_{w \in W}\left( n_{td} +\theta_{td}\frac{\partial R}{\partial\theta_{td}}\right)\\

\end{array}
\end{equation}

\section{Мультимодальная тематические модели}
\paragraph{} Помимо информации содержащейся в текстах документов может быть доступна дополнительная информация о самих документах, называемая метаданными. Эту дополнительную информацию позволяют учитывать мультимодальные тематические модели. Примером метаданных является информация об авторах документа, о журнале, в котором был напечатан документ, о происхождении авторов, и тд.. Метаданные улучшают качество выделения тематик документов, а также тематические модели позволяют предсказывать пропущенные метаданные.

\paragraph{} Каждый тип метаданных образует отдельную модальность со своим словарем. Пусть $M$ - множество модальностей. Каждая модальность имеет свой набор токенов $W_m$, $m \in M$. Эти множества могут пересекаться. Мультимножество, равное арифметической сумме этих множеств, обозначим $W$. Модальность токена $w\in W$ будем обозначать $m(w) \in M$. Тематическая модель для каждой модальности имеет вид определенной выше тематической модели \ref{eq:model}:
\begin{equation}
p(w|d) = \sum_t \phi_{wt} \theta_{td}, w \in W_m, d\in D.
\label{eq:m}
\end{equation}
\paragraph{} Каждой модальности $m$ соответствует стохастическая матрица $\Phi_m = (\phi_{wt})_{|W_m|\times |T|}$. Совокупность матриц $\Phi_m$, если их записать в столбец, образует матрицу $\Phi$ размера $|W|\times |T|$. Распределение тем в каждом документе является общим для всех модальностей.
\paragraph{} Мультимодальная модель строится путем максимизации взвешенной суммы логарифмов правдоподобия модальностей и регуляризаторов. Веса $\tau_m$ позволяют сбалансировать модальности по их важности с учетом их частотности в документах.

\begin{equation}
\sum_{m\in M}\tau_m\sum_{d \in D}\sum_{w \in W_m} n_{dw} \ln{\sum_{t\in T}\phi_{wt}\theta_{td}}+ R(\Phi,\Theta) \to \max_{\Phi,\Theta}
\end{equation}
\begin{equation*}
\begin{array}{llll}
\sum_{w\in W_m}\phi_{wt} = 1; & \phi_{wt} \geq 0;& \sum_{t\in T}\theta_{td} = 1; &\theta_{td} \geq 0;\\
\end{array}
\end{equation*}
\section{WNTM модель}

\paragraph{}Word Network Topic Model (WNTM, \citep{zuo2016word}) - другой тип тематической модели. Принципиальное отличие этой модели от описанной выше TM состоит в использовании контекстных представлений слов. В отличии от TM модели, которая предсказывает документы, WNTM модель предсказывает совстречемости слов. Не смотря на это WNTM модель может быть применена для выделения тематик документов, если темами считать, выделяемые  WNTM моделью, скрытые группы слов.  Рассмотрим устройство модели WNTM на примере моделирования коллекции документов только с одной модальностью - словами в текстах документов. Очевидным образом изложенные ниже рассуждения применяются независимо для всех модальностей в модели. 
\paragraph{}Документы представляют собой упорядоченные наборы слов. Будем называть контекстом слова $w$ при заданной ширине окна $h$ неупорядоченное мультимножество слов, таких что они в коллекции отстояли от слова $w$ не дальше, чем на $h$ слов - 
\begin{equation}
C_w = \bigcup\limits_{d\in D}^{}\bigcup\limits_{i\in ind(w,d)}^{}\lbrace { w_{i-h}, w_{i-h+1},\dots,w_{i-1},w_{i+1}, \dots, w_{i+h-1}, w_{i+h} \rbrace},
\end{equation} 
где $ind(w,d)$ - множество индексов слова $w$ в документе $d$.  Для каждого слова $w$ из множества $W$ всех слов в коллекции найдем контекст этого слова $C_w$. 
\paragraph{} Так как построение контекстного описания слов происходит по всей коллекции, то можно считать, что вклад контекста $C_w$ слова $w$ равен вкладу самого слова $w$. Таким образом предполагается, что
\begin{equation}
p(t|d) = \sum_{w} p(t|w)p(w|d),
\end{equation} 
где $p(t|w)$ соответствует вероятности появления темы $t$ в контексте $C_w$.
\paragraph{} Такой подход позволяет использовать матрицы типа $words\times words$, а не $words\times documents$, как в модели выше. Это означает, что матрица будет меннее разреженной для коллекции коротких текстов.  Также такая модель в отличии от TM модели, выявляет малопредставленные в коллекции темы.